業主看淡後市 藍籌屋苑辣稅蝕讓個案頻現 第一城業主蝕讓108萬元離場、531萬買到嘉湖山莊3房單位！

肺炎疫情持續影響經濟活動，加上政府日前公布「限聚令」，令二手屋苑睇樓活動受阻，交投氣氛轉趨冷淡。二手樓小業主心態開始轉弱，即使要付「辣稅」，都急急套現離場，市場近期不乏此類成交個案，當中包括新界藍籌屋苑。

嘉湖山莊買家代繳SSD

事實上，疫情加劇令全港氣氛回復緊張狀態，對樓市影響日趨明顯，小業主急急求沽貨，大型藍籌屋苑一樣有份。中原地產區域營業經理馬斯力表示，天水圍嘉湖山莊美湖居5座中層H室，實用面積540平方呎，三房間隔，原業主於2017年6月以520萬元購入。

惟原業主急需資金周轉，故持貨不足三年亦決定沽貨，原叫價610萬元連額外印花稅放售，議價後以531萬元成交，低市價一成，平均呎價9,833元。

由於持貨不足三年，業主理應需付10%的額外印花稅（SSD）。但據了解，該10%的SSD由買家支付，料買家共斥資約584萬元入市。屈指一算，原業主雖然賬面獲利約11萬元，惟計及雜費開支，料實際蝕近10萬元或近2%離場。

元朗原築業主蝕近50萬元

鄰區元朗原築亦出現SSD期內出貨個案。美聯物業聯席區域經理陳鋒表示，元朗原築1座高層B室，實用面積814平方呎，三房連工人套間隔，日前以945萬元成交，平均呎價11,609元。據悉，原業主於2018年6月以900萬元購入單位，因持貨不足三年沽貨，須付10%SSD，料蝕49.5萬元離場。

早前同區指標洋房加州花園水仙徑單號屋，實用面積1,372平方呎，日前原業主放盤時叫價約1,700萬元，議價後以1,588萬元沽出，實用呎價11,574元。據了解，原業主於2018年以1,750萬元購入上址，持貨不足三年，需付10%SSD約158.8萬元，再連同印花稅及代理佣金等使費，是次轉手大蝕約420萬元或24%。

第一城業主蝕讓108萬元離場

另一方面，新界東藍籌屋苑沙田第一城，一樣有SSD期「刑期」未滿的成交成交。 中原地產分區營業經理侯惠良表示，屋苑日前錄得49座高層B室成交，實用面積284平方呎，屬兩房間隔，並以535萬元易手，實用呎價18,838元。據了解，原業主於2018年以590萬元購入該單位，持貨不足三年，需付10% SSD稅53.5萬元，計及SSD稅後，是次沽出單位蝕讓108.5萬元離場。

另將軍澳日出康城晉海，近期出現首宗蝕讓兼SSD成交，成為該盤第一滴血。市場消息指，單位為2B座高層A室，實用面積701平方呎，為三房一套望海單位，市傳以約1,100萬元售出，平均呎價15,692元。據悉，原業主於2018年以1,120萬元向發展商一手買入單位，因財政問題而沽盤，賬面虧蝕20萬元，連同樓價10%的110萬元SSD稅項，即實蝕約130萬元離場。

捱過SSD亦損手

更甚的是，有同區業主即使捱得過SSD三年的期限，免卻付「辣稅」，但同樣要大幅損手離場。

中原高級分區營業董事伍錦基表示，將軍澳藍塘傲7座頂層一個複式戶，實用面積770平方呎，屬兩房間隔，附設140平方呎天台，日前以1,320萬沽出，平均呎價約17,143元。

據了解，原業主為投資者，2017年以「一約多伙」方式，斥資逾2,655萬元購入藍塘傲兩個單位，即使捱得過SSD三年的期限，但是次沽出的單位買入價高達1,886萬元。原業主看淡後市，原叫價1,700萬元，最終只是以1,320萬元易手，賬面計蝕約566萬元，單位大幅貶值三成。

世紀21奇豐區域經理莊瑞生表示，馬鞍山星漣海有三房單位業主，趁SSD三年限售期屆滿，以950萬元沽出單位。單位為3B座中高層F室，實用面積769平方呎，屬三房一套間隔，接近以950萬元成交，實用呎價12,354元。 原業主於2017年3月以1,153.6萬元一手購入，賬面蝕讓203.6萬元或18%，惟連同稅項及雜費，估計實蝕約250萬元或22%離場。

叫價態度現軟化

中原地產分行經理溫志聰表示，市場最新錄得一宗深水埗南昌一號成交，單位為中層A室，實用面積595平方呎，採四房套房間隔，開價925萬元，見疫情蔓延，叫價態度軟化，最終獲用家以868萬元承接，折合實用呎價14,588元。原業主於2016年10月以879萬元向發展商一手購入單位，持貨滿三年，屬SSD鬆綁貨，但轉手賬面連雜費，料損失約20萬元離場。

同區南昌站上蓋屋苑匯璽，則有業主賺錢離場。美聯物業營業經理黃永財表示，匯璽2A期1B座中層D室，實用面積270平方呎的開放式戶，放盤屬剛滿三年期SSD期，獲買家「零議價」645萬元承接，實用呎價約23,889元。 原業主於2017年3月，以501.15萬元購得單位，是次轉手賬面獲利143.85萬元離場。

另位於名校網何文田皓畋1座低層A室，實用面積505平方呎，兩房間隔，原業主最初以1,200萬元放售，惟最終減價202萬元或約17%後，以998萬元售出，實用呎價19,762元。 原業主於2016年以約979萬元一手購入單位，扣除使費後，估計實蝕近30萬元離場，蝕幅約3%。

喂！ qe 呀攬撚住層樓丫
係咪賺太多賺夠

說好的嘉湖3房800萬呢？

想政府快d出二手空置稅 大把屋無人住

AA 狗話唔買你就買唔起
業主話再唔幫佢接貨， 下年加你地租

595呎間4房

蝕讓何其多，繼續劈落去

2021年 : 籃籌屋苑9球上車300尺 平絕香港
2022年:千萬上車200尺 自住驚X

樓主快d走，依度超多AA狗追人咬

班撚樣齊齊吹緊下半年，同2021年又會爆升

AA呢排口風係睇淡
業主平少少快啲放咗佢
自住嘅驚閪未上車快上唔好走寶
唔係邊有呢啲報導出嚟

又跌😖

AA: 一定係傻仔炒股票爆左媽賤先要賣樓

個別事件， ccl 打飛機指數又升

AA 狗好易認
跌市：而家入市好時機 幫你撳業主5% 乖乖地簽臨時合約啦
升市： 快d 買， 再唔買你記買唔起

係
有空置稅就唔租樓
成家瞓街

無限QE
依家政府啃9k都吹到係刺激樓市

aa: 間樓裝修好殘，有污糟野

CCL 09-04-2020 175.43 -0.08

CCL最大缺點，是只根據中原地產代理上報的成交作為統計數據，據中原網頁自身披露，「在地產代理市場的佔有率超過20%，所以它的成交數據是能夠反映市場的主要狀況」。逾兩成市佔率就代表樓市的升跌，問題繫於sample size太少，容易出現「被代表」的情況。
CCL的計算方法，是統計全港100個主要屋苑的一周總市值按周變幅，總市值等於屋苑全部可銷售樓面乘以它的調整呎價。所謂調整呎價，是基於呎價受景觀、方向和層數等因素影響，所以利用回歸分析方法來確定這些因素對呎價的影響。用埋所謂統計學上的變數分析，是否準確呢